## Énoncé

On se propose pour cette séance de dessiner en `SVG` et récursivement des labyrinthes comme ci-dessous :

![labyrinthe.svg](labyrinthe.svg)

On commencera par dessiner la labyrinthe sans le chemine de l'entrée à la sortie.

Dans un deuxième temps seulement on modifiera notre programme pour rajouter le dessin de ce chemin de l'entrée à la sortie.

### Indice

On doit notamment écrire une fonction `dessine_murs` qui dessine les murs intérieurs du labyrinthe de façon récursive.

On vous recommande de méditer l'exemple partiel ci-dessous :

- le segment vert correspond au premier appel à `dessine_murs` ;
- les deux segments rouges correspondent aux appels de "niveau deux" à `dessine_murs` ;
- les quatres segments bleus correspondent aux appels de "niveau trois" à `dessine_murs` ;
- et ainsi de suite...

![ex.svg](ex.svg)

### Correction
<details markdown="1">
<summary>Cliquez ici pour révéler la correction.</summary>
Voici le programme utilisé pour générer l'image ci-dessus.
Il faut bien penser à découper notre code en fonctions.

```python
#!/usr/bin/env python3

"""Dessin d'un labyrinthe récursif."""

from random import randint
import sys
import svg

ECHELLE = 20
MARGE = 10


def genere_segment_avec_zoom(debut_x, debut_y, arrivee_x, arrivee_y):
    """Genere un ségement SVG en zoomant. selon ECHELLE et MARGE."""
    return svg.genere_segment(
        svg.Point(debut_x * ECHELLE + MARGE / 2, debut_y * ECHELLE + MARGE / 2),
        svg.Point(arrivee_x * ECHELLE + MARGE / 2, arrivee_y * ECHELLE + MARGE / 2),
    )


def dessine_murs(coordonnees, chemin):
    """Dessine recursivement des murs aleatoires.

    coordonnees est un quadruplet : pos_x, pos_y, largeur, hauteur
    chemin vaut soit la liste vide si le rectangle à traiter n’est pas sur le chemin
    soit une liste à deux éléments : coordonnées de l’entrée et de la sortie.
    Renvoie la liste des points par où passer.
    """
    pos_x, pos_y, largeur, hauteur = coordonnees
    if largeur <= 1 or hauteur <= 1:
        return chemin

    # coordonnées des deux sous-rectangles pour les appels récursifs
    coord_rect = [None, None]
    # coordonnées juste avant la porte et juste après la porte
    porte_av, porte_ap = None, None
    c_mur = None  # coordonnée (x ou y) du mur
    x_ou_y = 0  # 0 pour x, 1 pour y

    if largeur > hauteur:
        # on coupe verticalement
        c_mur = pos_x + randint(1, largeur - 1)
        c_porte = pos_y + randint(1, hauteur)
        print(genere_segment_avec_zoom(c_mur, pos_y, c_mur, c_porte - 1))
        print(genere_segment_avec_zoom(c_mur, c_porte, c_mur, pos_y + hauteur))

        porte_av = (c_mur - 0.5, c_porte - 0.5)
        porte_ap = (c_mur + 0.5, c_porte - 0.5)
        coord_rect[0] = (pos_x, pos_y, c_mur - pos_x, hauteur)
        coord_rect[1] = (c_mur, pos_y, largeur - (c_mur - pos_x), hauteur)
    else:
        # ou coupe horizontalement
        x_ou_y = 1
        c_mur = pos_y + randint(1, hauteur - 1)
        c_porte = pos_x + randint(1, largeur)
        print(genere_segment_avec_zoom(pos_x, c_mur, c_porte - 1, c_mur))
        print(genere_segment_avec_zoom(c_porte, c_mur, pos_x + largeur, c_mur))

        porte_av = (c_porte - 0.5, c_mur - 0.5)
        porte_ap = (c_porte - 0.5, c_mur + 0.5)
        coord_rect[0] = (pos_x, pos_y, largeur, c_mur - pos_y)
        coord_rect[1] = (pos_x, c_mur, largeur, hauteur - (c_mur - pos_y))

    # calcul du chemin à suivre
    chem_premier_rect, chem_second_rect = [], []
    ordre = 0  # numéro du rectangle par lequel on passe en premier
    if chemin != []:
        if chemin[0][x_ou_y] < c_mur:
            if chemin[1][x_ou_y] < c_mur:  # on ne passe que par le rectangle 0
                chem_premier_rect = chemin
            else:  # on passe par le 0 puis par le 1
                chem_premier_rect = [chemin[0], porte_av]
                chem_second_rect = [porte_ap, chemin[1]]
        elif chemin[1][x_ou_y] < c_mur:  # on passe par le 1 puis par le 0
            ordre = 1  # on inverse l’ordre des deux rectangles
            chem_premier_rect = [chemin[0], porte_ap]
            chem_second_rect = [porte_av, chemin[1]]
        else:  # on ne passe que par le 1
            chem_second_rect = chemin

    # appels récursifs
    chem1 = dessine_murs(coord_rect[ordre], chem_premier_rect)
    chem2 = dessine_murs(coord_rect[1 - ordre], chem_second_rect)
    return chem1 + chem2


def dessine_contours(largeur, hauteur):
    """Dessine les contours du labyrinthe."""
    print(svg.genere_balise_debut_groupe("white", "white", 0))
    print(
        svg.genere_rectangle(
            svg.Point(0, 0), largeur * ECHELLE + MARGE, hauteur * ECHELLE + MARGE
        )
    )
    print(svg.genere_balise_fin_groupe())
    print(svg.genere_balise_debut_groupe("black", "none", ECHELLE / 8))
    print(genere_segment_avec_zoom(0, 0, 0, hauteur))
    print(genere_segment_avec_zoom(largeur, 0, largeur, hauteur))
    print(genere_segment_avec_zoom(1, 0, largeur, 0))
    print(genere_segment_avec_zoom(0, hauteur, largeur - 1, hauteur))
    print(svg.genere_balise_fin_groupe())


def dessine_chemin(chemin):
    """Dessin du chemin pour sortir."""
    print(svg.genere_balise_debut_groupe("blue", "none", ECHELLE / 4))
    for i in range(len(chemin) - 1):
        print(
            genere_segment_avec_zoom(
                chemin[i][0], chemin[i][1], chemin[i + 1][0], chemin[i + 1][1]
            )
        )
    print(svg.genere_balise_fin_groupe())


def dessine_labyrinthe():
    """Génère un labyrinthe au format SVG de la taille donnée sur la sortie standard."""
    if len(sys.argv) != 3:
        print("utilisez laby.py largeur hauteur")
        sys.exit()
    largeur, hauteur = int(sys.argv[1]), int(sys.argv[2])

    print(
        svg.genere_balise_debut_image(
            largeur * ECHELLE + MARGE, hauteur * ECHELLE + MARGE
        )
    )
    dessine_contours(largeur, hauteur)
    print(svg.genere_balise_debut_groupe("black", "none", ECHELLE / 4))
    chemin = dessine_murs(
        (0, 0, largeur, hauteur), [(0.5, 0.5), (largeur - 0.5, hauteur - 0.5)]
    )
    print(svg.genere_balise_fin_groupe())
    dessine_chemin([(0.5, -1)] + chemin + [(largeur - 0.5, hauteur + 1)])
    print(svg.genere_balise_fin_image())


if __name__ == "__main__":
    dessine_labyrinthe()
```
</details>
## Exercices

- [Incrémente](/4-recursivite/travaux-pratiques/19-fractales/exercices/01-incremente/index.html)
- [Stack overflow](/4-recursivite/travaux-pratiques/19-fractales/exercices/02-stackoverflow/index.html)
